---
title: "Model d'assignació de pediatria"
output: 
  flexdashboard::flex_dashboard:
    vertical_layout: scroll
    horizontal_layout: scroll
    orientation: rows
---

<style>

body {
    font-family: "Source Sans Pro",Calibri,Candara,Arial,sans-serif;
    font-size: 15px;
    line-height: 1.42857143;
    color: #333333;
    background-color: #ffffff; 
}
.navbar {
  background-color:#0061a9;
  border-color:#0061a9;
}
.navbar-inverse .navbar-nav>.active>a, .navbar-inverse .navbar-nav>.active>a:hover, .navbar-inverse .navbar-nav>.active>a:focus {
    color: #ffffff;
    background-color: #00243E;
}
.chart-wrapper, .nav-tabs-custom, .sbframe-commentary {
    border: 0px;
    <!-- border-right: 1px solid #e2e2e2; -->
}
.chart-wrapper1, .nav-tabs-custom, .sbframe-commentary {
    border: 0px;
}
.chart-wrapper2, .nav-tabs-custom, .sbframe-commentary {
    border: 0px;
    padding-top: 50px;
}
.chart-wrapper .chart-notes {
    background: #ffffff;
    border-top: 0px ;
    color: #696969;
    font-size: 15px;
    padding: 8px 10px 5px;
}
.chart-shim {
    position: relative;
}
.image-container {
    position: relative;
}

blockquote {
    padding: 8px 10px 5px;
    margin: 0 0 21px;
    font-size: 15px;
    background: #ffffff;
    border-left: 0px ;
}

caption {
      color: #696969;
}

tfoot {
    color: #696969;
}

.textRow {
  background-color: #0061a9;
  font-weight: bold;
  font-size: 30px;
  color: white
}

.textRow1 {
  background-color: #0061a9;
  font-weight: bold;
  font-size: 20px;
  color: white
}
.textRow2 {
  background-color: #ffffff;
  color: #0061a9;
  font-weight: bold;
  font-size: 18px;
  padding-left: 350px;
}
.value-box1 .value {
    color: #0061a9;
    background: #ffffff;
}
.value-box1 .caption {
    color: #0061a9;
    background: #ffffff;
}
.value-box1 > .inner {
    BACKGROUND: WHITE;
}

<!-- .nav-tabs-custom > .nav-tabs > li.active > a, .nav-tabs-custom > .nav-tabs > li.active:hover > a { -->
<!--     background-color: #fff; -->
<!--     color: #666; -->
<!--     font-size: 20px -->
<!-- } -->
.nav-tabs-custom > .nav-tabs > li > a, .nav-tabs-custom > .nav-tabs > li > a:active {
    color: #666;
    font-weight: 300;
    font-size: 20px;
    border-radius: 0;
    padding: 3px 10px 5px;
    text-transform: none;
}
    
</style>

```{r message=FALSE, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = FALSE, message = FALSE, warning = FALSE)

library(data.table)
library(ggplot2)
library(hrbrthemes)
library(knitr)
library(car)
library(corrplot)
library(kableExtra)
library(gridExtra)
library(flexdashboard)
library(shiny)
```

```{r}
load("../Dades/FINALS/DadesModelPedia_uba.RData")
load("../UPModelPedia.RData")
load("15153010_Model_pedia_FINAL.RData")
load("../Dades/FINALS/DadesPrediccio_FINAL.RData")
```

```{r estimacio_model, message=FALSE, warning=FALSE}
up[, POBASS_f := cut(POBASS, breaks = c(-1, 1000, 3500, 6000, 22000), include.lowest = F, labels = c("Menys de 1k", "De 1K a 3.5K", "De 3.5K a 6k", "Més de 6K"))]

maxgma <- max(up$gma_mean)
mingma <- min(up$gma_mean)
dm0_gma <- up[gma_mean < maxgma & gma_mean > mingma]
dm1_gma <- dm0_gma[! medea_f %in% c("0R", "1R")]
```

Resultats
=====================================

Al següent taulell es poden consultar els resultats principals del model d'assignació de pediatria.

  * Un resum del projecte.
  * Els valors esperats per:
    1. El temps mig esperat per pacient pediàtric i any global de l'ICS.
    2. El nombre de pediatres esperats per assumir la demanda pediàtrica de l'ICS.
    3. La ràtio de pacients esperats per pediatre global de l'ICS.
  * Els valors estimats pels coeficients associtats a les variables de demanda que ajusten el model

#### **Resum del projecte**

L'any 2017 es va construir un model d'assignació de metges de família ([Clickar a l'enllaç per obtenir més informació]()). Seguint la mateixa metodologia, l'any 2018 s'ha replicat el model d'adults per assignar pediatres als equips d'atenció primària (EAP) de l'Institut Català de la Salut (ICS) en funció de la característica de la demanda.

Per a estimar el model s'han tingut en compte `r nrow(dm1_gma)` EAP de l'ICS i `r format(nrow(dades[up %in% dm1_gma$up]), big.mark = ".")` pacients pediàtrics assignats a algun dels EAP. **S'han exclòs els EAP rurals i semi-rurals, 3 EAP amb UBAs que tenen un número de visites de revisió de nen sa (RNSA) molt anòmal i 2 EAP amb valors extrems per la mitjana del GMA**.

S'han tingut en compte visites de centre, de revisió de nen sa , domiciliàries i no presencials.

Per cada pacient s'ha obtingut el temps total de visita sumant el nombre de visites realitzades durant el 2017 ponderades segons la tipologia de visita. De manera que una visita de centre i una visita de RNSA dura 15 minuts, una visita domiciliària dura 30 minuts i una visita no presencial dura 10 minuts.

Per cada EAP s'ha calculat el temps mig de visita fent la mitja de tots els seus pacients assignats. I aquesta ha estat la variable resposta que s'ha modelat.

Com a variables d'ajust s'han utilitzat variables relacionades amb la demanda dels EAP: percentatge de nens/es menors de 3 anys, percentatge de nenes, complexitat mitjana, percentatge de nenes/es amb patologia social i/o mental, diferents variables socioeconòmiques (AQUAS, percentatge d'immigració de baixa renta, percentatge de pensionistes, nouvinguts immigrants) i nombre de pacients pediàtrics assignats.

S'ha utilitzat un model de regressió linial per ajustar el temps mig de visita en funció de la demanda, considerant com a variable explicativa del model aquella amb un coeficient de regressió significatiu amb un p-valor inferior a 0,05.

Finalment, les variables que s'han utilitzat per ajustar el model han estat (en ordre d'importància): índex de privació socioeconòmica AQUAS, GMA mitjana del EAP, percentatge de nens/es amb patologia mental, tamany del centre segons població pediàtrica assignada i percentatge de nens/es menors de 3 anys. La bondat d'ajust del model ha estat del `r paste0(format(summary(m1)$r.squared*100, digits = 4), "%")`.

Per a predir el temps mig de visita per pacient i any global de l'ICS, s'han aplicat els coeficients estimats del model als `r nrow(tt)` EAP pediàtrics de l'ICS.

#### **A continuació es mostren els coeficients estimats a partir dels quals es calcula en nombre de pediatres que necessita cada EAP.**

Row1
-------------------------------------

```{r resultats}
results_m1 <- data.table(Variables = names(m1$coefficients), Coeficient = m1$coefficients)
results_m1 <- cbind(results_m1, confint(m1))
colnames(results_m1)[c(3, 4)] <- c("l_inf", "l_sup")
results_m1[, Variables := c("(Intercept)",
                            "% de nens/es amb  menors de 3 anys",
                            "% de nens/es amb patologia mental",
                            "AQUAS",
                            "Centres mitjans (de 3.5K fins a 6K pacients assignats) vs Centres petits (menys de 3.5K pacients assignats)",
                            "Centres grans (més de 6K pacients assignats) vs Centres petits (menys de 3.5K pacients assignats)",
                            "Complexitat GMA"
)]
require(caret)
score_m1 <- data.table(varImp(m1), keep.rownames = T)[order(-Overall)]
score_m1[, Variables := c("AQUAS",
                          "Complexitat GMA",
                          "% de nens/es amb patologia mental",
                          "Centres mitjans (de 3.5K fins a 6K pacients assignats) vs Centres petits (menys de 3.5K pacients assignats)",
                          "Centres grans (més de 6K pacients assignats) vs Centres petits (menys de 3.5K pacients assignats)",
                           "% de nens/es amb  menors de 3 anys")]

results_m1[, vars_f := factor(Variables, levels = c(score_m1$Variables))]

g <- ggplot(results_m1[!is.na(vars_f)], aes(x = vars_f, y = Coeficient,  ymin = l_inf, ymax = l_sup)) +
  geom_pointrange(color = "#0061a9") +
  geom_hline(yintercept = 0, linetype = 2)  +
  scale_x_discrete(limits = c("% de nens/es amb  menors de 3 anys", "Centres grans (més de 6K pacients assignats) vs Centres petits (menys de 3.5K pacients assignats)", "Centres mitjans (de 3.5K fins a 6K pacients assignats) vs Centres petits (menys de 3.5K pacients assignats)", "% de nens/es amb patologia mental", "Complexitat GMA", "AQUAS"), labels = c("% de nens/es amb  menors de 3 anys", "Centres grans vs Centres petits", "Centres mitjans vs Centres petits ", "% de nens/es amb patologia mental", "Complexitat GMA", "AQUAS")) +
  coord_flip() +
  xlab("") + ylab("Valor dels coeficients") +
    theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
    theme(
      plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
      plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
      legend.position = "bottom",
      axis.title = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.x = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.y = element_text(vjust = 0.5, hjust = 1, size = 10),
      axis.line = element_line(colour = "grey75"),
      legend.text = element_text(colour = "grey35"),
      strip.text = element_text(colour = "grey35")) +
    labs(title = "Valors dels coeficients associats a les variables de demanda\n Estimació puntual i interval de confiança",
       caption = "FONT: SISAP")
```

### Column1 {.no-title data-width=700}

```{r}
t <- results_m1[order(vars_f), c(1:4)]
names(t) <- c("", "Coeficients",
              paste0("Límit Inferior", footnote_marker_alphabet(1)),
              paste0("Límit Superior", footnote_marker_alphabet(1)))

t %>%
  kable(digits = 3, row.names = F, escape = F, caption = "Valors dels coeficients associats a les variables de demanda. Estimació puntual i interval de confiança",
        align = c("l", "c", "c", "c", "c", "c"), format.args = list(decimal.mark = ',', big.mark = "."))%>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("hover", "condensed", "responsive", "stripped"), position = "center", full_width = T) %>%
  row_spec(0, bold = T, align = "c", background = "#0061a9", color = "white") %>%
  column_spec(1, bold = F, background = "#E7F0F7") %>%
  column_spec(2, border_right = "2px solid #E7F0F7") %>%
  footnote(alphabet = c("Límits per l'interval de confiança del 95%"))
```

>La taula mostra, per a cada una de les variables associades a la demanda dels EAP, el temps de més o de menys que cal sumar o restar al temps mig per pacient i any global (ICS) per cada unitat de canvi. El valor dels coeficients correspon a l'estimació puntual d'aquest paràmetre, mentre que els límits inferior i superior corresponen a l'estimació de l'interval de confiança amb un nivell de significància del 95%. <br>Qual el signe dels coeficients i de l'interval de confiança son positiu, vol dir que a més valor de la característica en qüestió fa augmentar el temps mig de visita per pacient i any. En canvi, quan el signe dels coeficients és negatiu, vol dir que la variable fa disminuir el temps mig de visita per pacient i any.<br>L'ordre de disposició de les variables a la taula ve determinat per la magnitud de part explicada que aporta cada variable d'ajust al model. <br>L'índex socioeconòmic AQUAS és la variable que més explica la diferència en el temps mig de visita per pacient i any. Així un EAP amb un valor de 100 d'aquest índex (un EAP amb la privació més alta) té de mitja 19,4 minuts més de visita per pacient i any que un EAP amb un valor de 0 de l'índex AQUAS (un EAP amn la privació més baixa).

### Column2 {.no-title data-width=700}

```{r fig.width=8, results="asis"}
g
```

> Al gràfic s'hi poden observar els coeficients amb el seu interval de confiança per a totes les variables associades a la demanda dels EAP que s'han ajustat en el model. Qual els segments es troben a la dreta de la línia disconinua vol dir que a més valor de la característica en qüestió més temps mig de visita per pacient i any. En canvi, quan el segment es troba a l'esquerra de la línia discontunua, vol dir que la variable fa disminuir el temps mig de visita per pacient i any

Row2  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

R^2^ del model = `r paste0(format(summary(m1)$r.squared*100, nsmall = 2, digits = 3, big.mark = ".", decimal.mark = ","), "%")`

Row3 {data-height=10}
-------------------------------------

```{r}
tt[, paste0(c("fit_m1", "lwr_m1", "upr_m1"), "_total") := lapply(.SD, function(x) x*POBASS), .SDcols = c("fit_m1", "lwr_m1", "upr_m1")]
t <- tt[, lapply(.SD, function(x) sum(x)), .SDcols = c("fit_m1_total", "lwr_m1_total", "upr_m1_total")]/sum(tt$POBASS)

# valueBox(paste0(format(t$fit_m1_total, nsmall = 1, digits = 3, big.mark = ".", decimal.mark = ","),
#                 " [",
#                 format(t$lwr_m1_total, nsmall = 1, digits = 3, big.mark = ".", decimal.mark = ","),
#                 "-",
#                 format(t$upr_m1_total, nsmall = 1, digits = 3, big.mark = ".", decimal.mark = ","),
#                 "]")
#          , color = "#0061a9")
```

Metodologia
=====================================

* Participants
* Mètode d'ajust: LM
* Exclusions
* Correlacions
* Truncar comorbiditat

Variable resposta
=====================================

Aquest taulell dona informació referent al temps de visita per pacient i any. 

  * Definició de temps de visita.
  * Exclusions d'unitats d'anàlisi (EAP) per motius de distribució de la variable resposta.
  
Row1  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Definició

Row2
-------------------------------------

### Column1 {.no-title data-width=350}

```{r}
t <- data.table(rbind(
  c("Visites de centre", "15 minuts"),
  c("Revisions del nen sa (RNSA)", "15 minuts"),
  c("Visites a domicili", "30 minuts"),
  c("Visites no presencials", "10 minuts")
))
colnames(t) <- c("Tipus de visita", "Temps mig de durada")

t %>%
  kable(digits = 3, row.names = F, escape = F, caption = "Temps mig de durada associat als diferents tipus de visita", 
        align = c("l", "c"), format.args = list(decimal.mark = ',', big.mark = "."))%>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("hover", "condensed", "responsive", "stripped"), position = "center", full_width = T) %>%
  row_spec(0, bold = T, align = "c", background = "#0061a9", color = "white") %>%
  column_spec(1, bold = F, background = "#E7F0F7") 
```

> S'han considerat 4 tipus de visites diferents.<br> A cada tipus de visita se li ha assignat un temps mig de durada.

### Column2 {.no-title data-width=550}

```{r}
up[, visites_domicili_sum := visites_sequencials_domicili_sum + visites_capes_9d_sum]
up[, visites_no_presencial_sum := visites_virtuals_sum + visites_capes_9t_sum]
t <- data.table(rbind(
  nvisites = up[up %in% dm1_gma$up, lapply(.SD, function(x) sum(x)), .SDcols = c("visites_centre_normals_sum", "visites_centre_RNSA_sum", "visites_domicili_sum", "visites_no_presencial_sum")],
  tvisites = up[up %in% dm1_gma$up, lapply(.SD, function(x) sum(x)), .SDcols = c("visites_centre_normals_sum", "visites_centre_RNSA_sum", "visites_domicili_sum", "visites_no_presencial_sum")]*c(15, 15, 30, 10)
))
t[, total := visites_centre_normals_sum + visites_centre_RNSA_sum + visites_domicili_sum + visites_no_presencial_sum]
t_mig_ics <- t[2, total]/sum(dm1_gma$POBASS)
t[, t_mig := c(NA, t_mig_ics)]
t[, unitat := c("Número de visites", "Temps total de visita (minuts")]
colnames(t) <- c("Visites de centre", "Revisions del nen sa (RNSA)", "Visites a domicili", "Visites no presencials", "Totes les visites", paste0("Mitjana per pacient i any", footnote_marker_alphabet(1)), "")
```

```{r}
options(knitr.kable.NA = '')
t[, c(7, 1:6)] %>%
  kable(digits = 3, row.names = F, escape = F, caption = "Nombre de visites i temps segons tipus de visita", 
        align = c("l", "c", "c", "c", "c", "c", "c"), format.args = list(decimal.mark = ',', big.mark = ".", digits = 4))%>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("hover", "condensed", "responsive", "stripped"), position = "center", full_width = T) %>%
  row_spec(0, bold = T, align = "c", background = "#0061a9", color = "white") %>%
  column_spec(1, bold = F, background = "#E7F0F7") %>%
  column_spec(5, border_right = "2px solid #E7F0F7") %>%
  footnote(alphabet = paste0("Pacients pediàtrics assignats als EAP estudiats: ", format(sum(dm1_gma$POBASS), big.mark = ".", decimal.mark =   ",")))
```

> La variable resposta és el temps mig de visita per pacient i any.<br> 
La taula mostra el nombre de visites i el temps total per cadascun dels 4 tipus.<br> 
El temps total de visita correspon a sumar el nombre de visites per el temps mig de durada especificat a la taula de l'esquerra.<br>
La cinquena columna de la taula mostra el sumatori del nombre de visites i el temps de totes les visites. I la última columna mostra el temps mig per pacient i any, resultat de dividir el temps total de visita per totes les visites pel total de pacients assignats.

### Column3 {.no-title data-width=550}

```{r fig.height=4}
ggplot(dm1_gma, aes(x = t_tot_mean)) +
  geom_histogram(fill = "#0061a9", color = "white") +
  xlab("Temps mig de visita per pacient i any") + ylab("Nombre d'EAP") +
   theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
    theme(
      plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
      plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
      legend.position = "bottom",
      axis.title = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.x = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.y = element_text(vjust = 0.5, hjust = 1, size = 10),
      axis.line = element_line(colour = "grey75"),
      legend.text = element_text(colour = "grey35"),
      strip.text = element_text(colour = "grey35")) +
    labs(title = "Temps mig de visita per pacient i any\ per cada EAP",
       caption = "FONT: SISAP")
                   
```

> Aques histograma mostra la distribució dels temps mig de visita per pacient i any de cada EAP. Cada barra del gràfic representa el nombre d’EAP que tenen un mateix temps de visita.

Row3  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Exclusions

Row4
-------------------------------------

```{r}
# Visites totals
dades[, visites_tot := visites_centre_normals + visites_capes_9d + visites_capes_9t + visites_capes_9e + visites_sequencials_domicili + visites_centre_RNSA + visites_virtuals]
# dades <- dades[visites_tot <40]
# Agregació per UBA
dades[, ":=" (visites_tot_sum = sum(visites_tot, na.rm = T),
              visites_centre_RNSA_sum = sum(visites_centre_RNSA, na.rm = T)
              ), by = c("up", "uba")]
up_uba <- unique(dades[, c("up", "uba", "descripcio_up", "visites_tot_sum", "visites_centre_RNSA_sum")])
up_uba <- up_uba[visites_tot_sum != 0]

# Percentatge de RNSA
up_uba[, RNSA_p := visites_centre_RNSA_sum/(visites_tot_sum)*100]
a <- boxplot(up_uba$RNSA_p, main = "Distribució del percentatge de RNSA de les UBAs", plot = F)
up_uba_depurada <- up_uba[RNSA_p > a$stats[1, ] & RNSA_p < a$stats[5,]]

up_orig <- up_uba[, lapply(.SD, function(x) sum(x)), .SDcols = c("visites_tot_sum", "visites_centre_RNSA_sum"), by = c("up")]
up_orig[, RNSA_p := visites_centre_RNSA_sum/visites_tot_sum]
up[, RNSA_p := visites_centre_RNSA_sum/visites_tot_sum]

up_incloses <- up$up
```

### Column1 {.no-title}

```{r fig.align="right", fig.height=4}
ggplot(up_uba, aes(x = "", y = RNSA_p)) +
  geom_boxplot(fill = "#0061a9") +
  xlab("") + ylab("Percentatge de RNSA") +
   theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
    theme(
      plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
      plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
      legend.position = "bottom",
      axis.title = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.x = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.y = element_text(vjust = 0.5, hjust = 1, size = 10),
      axis.line = element_line(colour = "grey75"),
      legend.text = element_text(colour = "grey35"),
      strip.text = element_text(colour = "grey35", hjust = 0.5)) +
  coord_flip() +
  labs(title = "Percentatge de RNSA per cada UBA",
       caption = "FONT: SISAP")
```

### Column2 {.no-title}

#### **Problemes amb la variable RNSA**

  * **Definició**: La visita de RNSA no es registra de manera homogènia i, per tant, no es pot fer servir ni la rivita 9R ni etiquetes.
  Per a resoldre aquest problema, s'ha mirat si hi ha registre de la variable de revisió del nen sa de l’ecap (*RNSA*). Si existeix, llavors la visita del centre es considera del nen sa.

  * **Variabilitat entre professionals**: El percentatge de RNSA sobre el total de les visites és molt variable entre professionals (rang: `r paste0(format(min(up_uba$RNSA_p, na.rm = T), digits = 4, nsmall = 2, decimal.mark = ","), "%")` - `r paste0(format(max(up_uba$RNSA_p, na.rm = T), digits = 4, nsmall = 2, decimal.mark = ","), "%")`).
  Per a resoldre aquest problema s'ha estudiat la distribució del percentatge de RNSA de totes les UBA de l'ICS i **s'han exclòs aquelles UBA amb valors extrems tant superiors com inferiors**.
  L'eliminació d'aquestes UBA ha fet que s'excloguessin **`r length(unique(up_uba[!up %in% up_incloses]$up))` EAP senceres**.

El gràfic de l'esquerra és un diagrama de caixes o boxplot. En una sola imatge es poden observar el rang, la mediana, el percentil 25 i 75 i els valors extrems per una variable. L'eix de les X indica els valors del percentatge de visites de RNSA que fan les diferents UBA. El límit de l'esquerra de la caixa indica el percentil 25, és a dir, el valor que deixa el 25% de les UBA amb valors inferiors i el 75% de les UBA amb valors superiors. El percentil 75 queda delimitat pel límit dret de la caixa i la mediana (valor que separa el 50% de les UBA) és la línia recta que hi ha al mig de la caixa. Els dos segments que surten de la caixa (a esquerra i dreta) mostren a partir de quin moment es considera que una UBA és una observació de valor extrem. Aquestes UBA amb valors extrems per a la variable RNSA son els puntets de color negre que s'observen als extrems del gràfic. Aquestes mateixes UBA son les que s'exclouen de l'estudi.

Variables de demanda
=====================================

Aquest taulell dona informació sobre les variables explicatives que s'han tingut en compte per ajustar el model.

Es distribueix en dos apartats:

  * Una taula amb els valors de l'anàlisi descriptiva dels EAP per les variables de demanda.
  * Una explicació de les exclusions que s'han considerat per algunes de les variables explicatives.

Row3  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Caracterització de la demanda

Row2
-------------------------------------

### Column1 {.no-title}

  * **Edat:** percentatge de nens/es menors de 3 anys.
  * **Sexe:** percentatge de nenes d'un EAP.
  * **Complexitat dels pacients:** 
    * GMA mitjana.
    * Percentatge de nens/es amb més de dos malalties cròniques.
    * Percentatge de nens/es amb patologia social. [Aquí caldria explicar què s'ha considerat per patologia social]
    * Percentatge de nens/es amb patologia mental. [Aquí caldria explicar què s'ha considerat per patologia mental]
  * **Variables socioeconòmiques:** 
    * Percentatge de nens/es immigrants. [Aquí caldria explicar què s'ha considerat per immigració (països de baixa renta)]
    * Percentatge de nens/es pensionistes. 
    * Percentatge de nens/es nouvinguts. [Aquí caldria explicar què s'ha considerat per nouvingut (on s'han exclòs els nounats)]
    * Percentatge de nens/es nouvinguts immigrants. [Aquí caldria explicar què s'ha considerat per nouvingut (on s'han exclòs els nounats)]
    * Índex socioecònomic de privació AQUAS. [Link amb info de l'AQUAS???]
  * **Mida del EAP**.
    Els EAP s'han classificat en
      - Centres petits: De 1000 a 3.500 pacients assignats.
      - Centres mitjans: De 3.500 pacients assignats a 6.000.
      - Centres grans: Més de 6.000 pacients assignats.
  * **Ruralitat**
  La ruralitat s'ha tingut en compte a partir de la variable MEDEA que classifica els centres en rurals i urbans.
  
### Column2 {.no-title .chart-wrapper1}

```{r}
t <- do.call("rbind",
             lapply(c("edat_MenysO2_mean", "gma_mean", "patologia_mental_mean", "aquas"), function(x){
               dt <- data.table(Variable = x,
                                N = nrow(dm1_gma[!is.na(get(x))]),
                                Mitjana = mean(dm1_gma[, get(x)], na.rm = T),
                                DE = sd(dm1_gma[, get(x)], na.rm = T),
                                Mediana = mean(dm1_gma[, get(x)], probs = .5, na.rm = T),
                                P5 = quantile(dm1_gma[, get(x)], probs = .05, na.rm = T),
                                P95 = quantile(dm1_gma[, get(x)], probs = .95, na.rm = T))
             }))
t_cat <- dm1_gma[, .N, POBASS_f]
t_cat[, Mitjana := N/nrow(dm1_gma[!is.na(POBASS_f)])*100]
t_cat[, c("DE", "Mediana", "P5", "P95") := NA]
names(t_cat)[1] <- "Variable"
t <- rbind(t, t_cat)
t[, Variables := c("Percentatge de nens/es menors de 3 anys", 
                   # "Percentatge de nenes",
                   "GMA mitjana",
                   # "Percentatge de nens/es amb més de dos malalties cròniques",
                   # "Percentatge de nens/es amb patologia social",
                   "Percentatge de nens/es amb patologia mental",
                   # "Percentatge de nens/es immigrants",
                   # "Percentatge de nens/es pensionistes",
                   # "Percentatge de nens/es nouvinguts",
                   # "Percentatge de nens/es nouvinguts immigrants",
                   "Índex de privació socioeconòmica AQUAS",
                   "Centres petits: Menys de 3.500 pacients assignats",
                   "Centres mitjans: De 3.500 pacients assignats a 6.000",
                   "Centres grans: Més de 6.000 pacients assignats"
                   # "Centres semi rurals (2R)",
                   # "Centres urbans amb baixa privació (1U)",
                   # "Centres urbans amb mitja-baixa privació (2U)",
                   # "Centres urbans amb mitja-alta privació (3U)",
                   # "Centres urbans amb alta privació (4U)"
                   )]
t <- t[, c("Variables", "N", "Mitjana", "Mediana", "DE", "P5", "P95")]
```

```{r}
names(t) <- c("",
              "Nombre d'EAP",
              "Mitjana", 
              paste0("DE", footnote_marker_alphabet(1)), 
              "Mediana", 
              paste0("P5", footnote_marker_alphabet(2)), 
              paste0("P95", footnote_marker_alphabet(3)))

t %>%
  kable(digits = 3, row.names = F, escape = F, caption = "Descripció dels EAP segons les variables de demanda que finalment entren al model",
        align = c("l", "c", "c", "c", "c", "c"), format.args = list(decimal.mark = ',', big.mark = "."))%>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("hover", "condensed", "responsive", "stripped"), position = "center", full_width = T) %>%
  row_spec(0, bold = T, align = "c", background = "#0061a9", color = "white") %>%
  column_spec(1, bold = F, background = "#E7F0F7") %>%
  footnote(alphabet = c("Desviació Estàndard; ", "Percentil 5; ", "Percentil 95; ")) %>%
  group_rows("Mida del EAP", 5, 7, label_row_css = "background-color: #0061a9; color: white;" )
```



Row3  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Exclusions

Row4
-------------------------------------

### Column1{.no-title}

#### **Centres amb valors extrems de GMA**

```{r fig.align="center", fig.height=4}
ggplot(up[!medea_f %in% c("0R", "1R")], aes(x = "", y = gma_mean)) +
  geom_boxplot(fill = "#0061a9") +
  xlab("") + ylab("Mitjana GMA") +
   theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
    theme(
      plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
      plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
      legend.position = "bottom",
      axis.title = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.x = element_text(colour = "grey35"),
      axis.text.y = element_text(vjust = 0.5, hjust = 1, size = 10),
      axis.line = element_line(colour = "grey75"),
      legend.text = element_text(colour = "grey35"),
      strip.text = element_text(colour = "grey35", hjust = 0.5)) +
  coord_flip() +
  labs(title = "Mitjana de la GMA per cada UBA",
       caption = "FONT: SISAP")
```

>El gràfic de l’esquerra és un diagrama de caixes o boxplot. En una sola imatge es poden observar el rang, la mediana, el percentil 25 i 75 i els valors extrems per una variable. L’eix de les X indica la mitjana de la GMA dels EAP. El límit de l’esquerra de la caixa indica el percentil 25, és a dir, el valor que deixa el 25% dels EAP amb valors inferiors i el 75% dels EAP amb valors superiors. El percentil 75 queda delimitat pel límit dret de la caixa i la mediana (valor que separa el 50% dels EAP) és la línia recta que hi ha al mig de la caixa. Els dos segments que surten de la caixa (a esquerra i dreta) mostren a partir de quin moment es considera que una EAP és una observació de valor extrem.<br> Com es pot observar amb aquest gràfic, tot i haver uns quants EAP que es consideren valors extrems (o outliers), n'hi ha un d'inferior i un de superior que s'allunya molt considerablement de la majoria dels EAP.<br> Per evitar problemes de sobre dotació de recursos i biaixos de predicció,  s'ha optat per excloure de l'ajust del model les dues EAP amb valors per la mitjana del GMA més extrems.

### Column2{.no-title}

#### **Centres rural i semi-rurals**

  * Centres molt petits 

  * Dificultats per explicar la freqüentació en funció de la demanda

  * No modelem les UPs rurals (0R i 1R)

Prediccions
=====================================

[Text]

Row5  {.textRow2 data-height=60}
-------------------------------------

```{r}
tt[, paste0(c("fit_m1", "lwr_m1", "upr_m1"), "_total") := lapply(.SD, function(x) x*POBASS), .SDcols = c("fit_m1", "lwr_m1", "upr_m1")]
t <- tt[, lapply(.SD, function(x) sum(x)), .SDcols = c("fit_m1_total", "lwr_m1_total", "upr_m1_total")]/sum(tt$POBASS)
```

Amb dades de 2017, el model estima un temps mig de visita per pacient i any global per tot l'ICS de `r format(t$fit_m1_total, nsmall = 1, digits = 3, big.mark = ".", decimal.mark = ",")` `r paste0("[", format(t$lwr_m1_total, nsmall = 1, digits = 3, big.mark = ".", decimal.mark = ","), " - ", format(t$upr_m1_total, nsmall = 1, digits = 3, big.mark = ".", decimal.mark = ","), "]")` minuts.

Row3  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Bondat d'ajust del model

Row4
-------------------------------------

### Column1 {.no-title}

```{r fig.height=6, fig.align="top-center"}
tt[, rural_bis := ifelse(medea_f %in% c("0R", "1R"), "Rural", "Urbà")]
ggplot(tt, aes(fit_m1, obs)) +
geom_point(aes(color = rural_bis), size = 2) +
geom_abline(slope = 1, intercept = 0, color = "#2e272d") +
xlab("Prediccions") + ylab("Observacions") +
theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
theme(
legend.position = "bottom" ,
legend.text = element_text(colour = "grey35"),
legend.title = element_text(colour = "grey35"),
plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
strip.text.y = element_text(angle = 0, hjust = 0.5, colour = "grey35"),
axis.title = element_text(colour = "grey35"),
axis.text = element_text(colour = "grey35"),
axis.line = element_line(colour = "grey75")) +
scale_color_manual(name = "Tipus d'equip", values = c("#553739", "#DE1A1A"), labels = c("Rural", "Urbà")) +
labs(title = "Valors observats vs valors predits pel model d'assignació de pediatria",
caption = "FONT: SISAP")
```

> El gràfic de l’esquerra mostra la correlació entre els temps mig per pacient i any observats a cadascun dels EAP i els valors que els ha predit el model.<br> Cada punt representa un EAP i la seva posició respecte l’eix de les Y representa el temps mig per pacient i any observat i la seva posició respecte l’eix de les X ve donada pel temps mig per pacient i any estimat pel model. La recta que creua el gràfic correspon a la posició on s’haurien de colocar tots els EAP si el valor observat i el valor estimat fos el mateix. Com més a prop de la recta estiguin els punts, millor és el model, perquè vol dir que existeixen menys diferències entre valors estimats i valors observat.<br> Aquest gràfic mostra que els punts vermells, corresponents als EAP urbans, s’ajusten millor i, per tant, els valors predits s’assemblen bastant als valors observats. Pel que fa als punts negres, corresponents als EAP rurals, es poden identificar 3 punts molt allunyats de la recta. Fet que indica que el valor que estima el model per aquests EAP, i en funció de les variables de demanda, no es correspon gaire als valors que realment s’observen.

Row1  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Truncament de les variables de comorbiditat

```{r}
load("../Dades/FINALS/DadesModelPedia_uba.RData")
```

```{r}
# Visites totals
dades[, visites_tot := visites_centre_normals + visites_capes_9d + visites_capes_9t + visites_capes_9e + visites_sequencials_domicili + visites_centre_RNSA + visites_virtuals]

dades[, ":=" (visites_tot_sum = sum(visites_tot, na.rm = T),
              visites_centre_normals_sum = sum(visites_centre_normals, na.rm = T),
              visites_centre_RNSA_sum = sum(visites_centre_RNSA, na.rm = T),
              visites_capes_9d_sum = sum(visites_capes_9d, na.rm = T),
              visites_capes_9t_sum = sum(visites_capes_9t, na.rm = T),
              visites_capes_9e_sum = sum(visites_capes_9e, na.rm = T),
              visites_sequencials_domicili_sum = sum(visites_sequencials_domicili, na.rm = T),
              visites_virtuals_sum = sum(visites_virtuals, na.rm = T)
              ), by = c("up")]

up <- unique(dades[, c("up", "num_centres", "codi_br", "descripcio_up", "centre_ics", "linea_ped", "POBTIP", "aquas",
                       "MEDEA", "medea_f", "POBASS", "POBASSAT",  
                       "visites_tot_sum",
                       "visites_centre_normals_sum",
                       "visites_centre_RNSA_sum",
                       "visites_capes_9d_sum",
                       "visites_capes_9t_sum",
                       "visites_capes_9e_sum",
                       "visites_sequencials_domicili_sum",
                       "visites_virtuals_sum"
                       )])
```


```{r}
TC <- 15
TRNSA <- 15
dades[, t_tot := TC*visites_centre_normals + TRNSA*visites_centre_RNSA + 
                 30*(visites_capes_9d + visites_sequencials_domicili) +
                 10*(visites_capes_9t + visites_virtuals)]
dades[, c("t_tot_mean") := lapply(.SD, mean), .SDcols = c("t_tot"), by = "up"]
aux <- unique(dades[, c("up", "t_tot_mean")])
up <- merge(up, aux, by = "up")
```

```{r}
# POBASS
up[, POBASS_f := cut(POBASS, breaks = c(-1, 3500, 6000, 22000), include.lowest = F, labels = c("De 1K a 3.5K", "De 3.5K a 6k", "Més de 6K"))]

# Rural
up[, rural := ifelse(medea_f %in% c("0R", "1R", "2R"), "Rural", "Urbà")]

# Edat
dades[, ":="(edat_MenysO2 = ifelse(edat <= 2, 1, 0))
      ]
dades[, ":="(edat_MenysO2_mean = mean(edat_MenysO2)*100), by = "up"
      ]
aux <- unique(dades[, c("up", "edat_MenysO2_mean")])
up <- merge(up, aux, by = "up")

# Índex GMA
dades[, gma_mean := mean(gma_complexitat), up]
aux <- unique(dades[, c("up", "gma_mean")])
up <- merge(up, aux, by = "up")
limit_gma_inf <- mean(up$gma_mean) - 1.5 * sd(up$gma_mean)
limit_gma_sup <- mean(up$gma_mean) + 1.5 * sd(up$gma_mean)

up[, gma_mean_aux := ifelse(gma_mean < limit_gma_inf, limit_gma_inf, 
                         ifelse(gma_mean > limit_gma_sup, limit_gma_sup, gma_mean))]

# Patologia mental
dades[, patologia_mental_mean := mean(patologia_mental_f == "Sí")*100, up]
aux <- unique(dades[, c("up", "patologia_mental_mean")])
up <- merge(up, aux, by = "up")

limit_pat_mental_inf <- mean(up$patologia_mental_mean) - 1.5 * sd(up$patologia_mental_mean)
limit_pat_mental_sup <- mean(up$patologia_mental_mean) + 1.5 * sd(up$patologia_mental_mean)

up[, patologia_mental_mean_aux := ifelse(patologia_mental_mean < limit_pat_mental_inf, limit_pat_mental_inf, 
                         ifelse(patologia_mental_mean > limit_pat_mental_sup, limit_pat_mental_sup, patologia_mental_mean))]
```

Row2 
-------------------------------------

### Column1 {.no-title}

```{r fig.height=4, fig.width=8}
ggplot(up, aes(y = ..count..)) +
geom_histogram(aes(x = gma_mean), fill = "#005899", alpha = 0.8, color = "white") +
  geom_vline(xintercept = c(limit_gma_inf, limit_gma_sup), color = "#2e272d", size = 1.5) +
  xlab("Mitjana de la GMA dels EAP") + ylab("Nombre d'EAP") +
theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
theme(
legend.position = "bottom" ,
legend.text = element_text(colour = "grey35"),
plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
strip.text.y = element_text(angle = 0, hjust = 0.5, colour = "grey35"),
axis.title = element_text(colour = "grey35"),
axis.text = element_text(colour = "grey35"),
axis.line = element_line(colour = "grey75")) +
labs(title = "Histograma de la mitjana de la GMA dels EAP",
caption = "FONT: SISAP") +
  annotate("text", label = paste(c("Mitjana GMA\n - 1,5 DE = ", "Mitjana GMA\n + 1,5 DE = "), format(c(limit_gma_inf, limit_gma_sup), decimal.mark = ",", digits = 2), sep=""), x = c(limit_gma_inf-.2, limit_gma_sup+.2), y=20)
```

> L'histograma representa la distribució de la GMA mitjana dels EAP. A l'exi de les Y s'hi expressa el nombre d'EAP i a l'eix de les X el valor de GMA mig.<br> Dins d'una mateixa barra hi ha agrupats tots els EAP amb valors similars de GMA mitjana i el nombre d'EAP que s'agrupen dins d'aquesta barra ve representada per la seva alçada.<br> La distribució de la mitjana de GMA dels EAP mostra que hi ha bastanta variabilitat entre equips. De vegades aquesta variabilitat no és deguda únicament a la complexitat dels pacients que s'atenen a un EAP sino a la sistematització del registre. Això fa que un EAP amb professionals que registren més tinguin valors de GMA més complexos que un EAP on no es registra tant a l'eCAP. <br> Per evitar assignar recursos en funció de la sistematització del registre enlloc de per la complexitat dels pacients, s'ha optat per truncar la variable GMA mitjana segons s'indica amb les dues rectes paral·leles que tallen el gràfic. Aquest fet es traduexi en que els EAP tindran valors de GMA mig mínim i màxim delimitats per la mitjana +/- 1,5 desviacions estandads.

### Column2 {.no-title}

```{r fig.height=4, fig.width=8}
ggplot(up, aes(y = ..count..)) +
geom_histogram(aes(x = patologia_mental_mean), fill = "#005899", alpha = 0.8, color = "white") +
  geom_vline(xintercept = c(limit_pat_mental_inf, limit_pat_mental_sup), color = "#2e272d", size = 1.5) +
  xlab("% de patologia mental dels EAP") + ylab("Nombre d'EAP") +
theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
theme(
legend.position = "bottom" ,
legend.text = element_text(colour = "grey35"),
plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
strip.text.y = element_text(angle = 0, hjust = 0.5, colour = "grey35"),
axis.title = element_text(colour = "grey35"),
axis.text = element_text(colour = "grey35"),
axis.line = element_line(colour = "grey75")) +
labs(title = "Histograma del % de patologia mental dels EAP",
caption = "FONT: SISAP") +
  annotate("text", label = paste(c("Mitjana\n patologia mental\n - 1,5 DE = ", "Mitjana\n patologia mental\n + 1,5 DE = "), format(c(limit_pat_mental_inf, limit_pat_mental_sup), decimal.mark = ",", digits = 2), sep=""), x = c(limit_pat_mental_inf-.52, limit_pat_mental_sup+.5), y=20)
```

> L'histograma representa la distribució del percentatge de patologia mental dels EAP. A l'exi de les Y s'hi expressa el nombre d'EAP i a l'eix de les X el valor del percentatge de pacients amb patologia mental.<br> Dins d'una mateixa barra hi ha agrupats tots els EAP amb valors similars de patologia mental i el nombre d'EAP que s'agrupen dins d'aquesta barra ve representada per la seva alçada.<br> La distribució del percentatge de pacients amb patologia mental dels EAP mostra que hi ha bastanta variabilitat entre equips. De vegades aquesta variabilitat no és deguda únicament a la complexitat dels pacients que s'atenen a un EAP sino a la sistematització del registre. Això fa que un EAP amb professionals que registren més tinguin valors de pacients més complexos que un EAP on no es registra tant a l'eCAP. <br> Per evitar assignar recursos en funció de la sistematització del registre enlloc de per la complexitat dels pacients, s'ha optat per truncar la variable percentage de patologia mental segons s'indica amb les dues rectes paral·leles que tallen el gràfic. Aquest fet es traduexi en que els EAP tindran valors de patologia mental mínim i màxim delimitats per la mitjana +/- 1,5 desviacions estandads.

Resultats complementaris
=====================================  

[Text]

Row1  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Descripció dels pacients

Row2 {data-height=700}
-------------------------------------

### Column1 {.no-title}

```{r}
aux <- dades[up %in% dm1_gma$up]
aux[, visites_domicili := visites_sequencials_domicili + visites_capes_9d]
aux[, visites_virtuals := visites_capes_9t + visites_virtuals + visites_capes_9e]
t <- do.call("rbind",
             lapply(c("visites_tot", "visites_centre_normals", "visites_centre_RNSA", "visites_domicili", "visites_virtuals"), function(x){
               if (!is.factor(aux[, get(x)])){
                 dt <- data.table(Variable = x,
                                  N = nrow(aux[!is.na(get(x))]),
                                  Mitjana = mean(aux[, get(x)], na.rm = T),
                                  DE = sd(aux[, get(x)], na.rm = T),
                                  Mediana = mean(aux[, get(x)], probs = .5, na.rm = T),
                                  P5 = quantile(aux[, get(x)], probs = .05, na.rm = T),
                                  P95 = quantile(aux[, get(x)], probs = .95, na.rm = T))
               }
               else {
                 dt <- aux[, .N, get(x)][order(get)]
                 dt[, Mitjana := N/nrow(aux[!is.na(get(x))])*100]
                 dt[, c("DE", "Mediana", "P5", "P95") := NA]
                 names(dt)[1] <- "Variable"
                 dt
               }
             }))
t$Variable <- c("Visites totals", "Visites normals de centre", "Vistites de RNSA", "Visites a domicili", "Visites no presencials")
```

```{r}
names(t) <- c("",
              "Nombre de pacients",
              "Mitjana", 
              paste0("DE", footnote_marker_alphabet(1)), 
              "Mediana", 
              paste0("P5", footnote_marker_alphabet(2)), 
              paste0("P95", footnote_marker_alphabet(3)))

t %>%
  kable(digits = 2, row.names = F, escape = F, caption = "Descripció dels pacients segons el nombre de visites fetes durant un any", align = c("l", "c", "c", "c", "c", "c"), format.args = list(decimal.mark = ',', big.mark = ".")) %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("hover", "condensed", "responsive"), full_width = T, position = "center") %>%
  row_spec(0, bold = T, align = "c", background = "#0061a9", color = "white") %>%
  column_spec(1, bold = F, border_right = F, background = "#E7F0F7") %>%
  footnote(alphabet = c("Desviació Estàndard; ", "Percentil 5; ", "Percentil 95; ")) 
  # group_rows(index = c("Edat" = 2, "Sexe" = 2, "GMA Complexitat" = 5, "Patologia social" = 2, "Patologia mental" = 2, "Immigrant" = 2, "Pensionista" = 2, "Nouvingut" = 2, "Nouvingut immigrant" = 2), label_row_css = "background-color: #0061a9; color: white;" )
```

### Column2 {.no-title}

```{r}
aux[, ncroniques_f := cut(gma_num_croniques, breaks = c(0, 1, 2, 3, max(gma_num_croniques)), include.lowest = T, right = F, labels = c("Cap malaltia crònica", "1 malaltria crònica", "2 malalties cròniques", "3 o més malalties cròniques")),]
aux[, edat_MenysO2_f := factor(edat_MenysO2, levels = c(1, 0), labels = c("De 0 a 2 anys", "3 anys o més"))]

t <- do.call("rbind",
             lapply(c("edat_MenysO2_f", "sexe_f", "gma_complexitat", "ncroniques_f", "patologia_social_f", "patologia_mental_f", "immigracio_f", "pensionista_f", "nouvinguts_f", "nouvinguts_imm_f"), function(x){
               if (!is.factor(aux[, get(x)])){
                 dt <- data.table(Variable = x,
                                  N = nrow(aux[!is.na(get(x))]),
                                  Mitjana = mean(aux[, get(x)], na.rm = T),
                                  DE = sd(aux[, get(x)], na.rm = T),
                                  Mediana = mean(aux[, get(x)], probs = .5, na.rm = T),
                                  P5 = quantile(aux[, get(x)], probs = .05, na.rm = T),
                                  P95 = quantile(aux[, get(x)], probs = .95, na.rm = T))
               }
               else {
                 dt <- aux[, .N, get(x)][order(get)]
                 dt[, Mitjana := N/nrow(aux[!is.na(get(x))])*100]
                 dt[, c("DE", "Mediana", "P5", "P95") := NA]
                 names(dt)[1] <- "Variable"
                 dt
               }
             }))
t <- t[Variable != "No"]
t[Variable == "Sí"]$Variable <- c("Patologia social", "Patologia mental", "Immigrant", "Pensionista", "Nouvingut", "Nouvingut immigrant")
t[Variable == "gma_complexitat"]$Variable <- "GMA"
```

```{r}
names(t) <- c("",
              "Nombre de pacients",
              "Mitjana (%)", 
              paste0("DE", footnote_marker_alphabet(1)), 
              "Mediana", 
              paste0("P5", footnote_marker_alphabet(2)), 
              paste0("P95", footnote_marker_alphabet(3)))

t %>%
  kable(digits = 2, row.names = F, escape = F, caption = "Descripció dels pacients segons les variables de demanda", align = c("l", "c", "c", "c", "c", "c"), format.args = list(decimal.mark = ',', big.mark = ".")) %>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("hover", "condensed", "responsive"), full_width = T, position = "center") %>%
  row_spec(0, bold = T, align = "c", background = "#0061a9", color = "white") %>%
  column_spec(1, bold = F, border_right = F, background = "#E7F0F7") %>%
  footnote(alphabet = c("Desviació Estàndard; ", "Percentil 5; ", "Percentil 95; ")) 
  # group_rows(index = c("Edat" = 2, "Sexe" = 2, "GMA Complexitat" = 5, "Patologia social" = 2, "Patologia mental" = 2, "Immigrant" = 2, "Pensionista" = 2, "Nouvingut" = 2, "Nouvingut immigrant" = 2), label_row_css = "background-color: #0061a9; color: white;" )
```

Row3  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Resultats bivariants

Row4 {data-height=1200}
-------------------------------------

```{r message=FALSE, warning=FALSE, fig.hold='hold', out.width = "25%", results="asis"}
etiqueta <- data.table(var = c("edat_MenysO2_mean", "nenes_mean", "gma_mean", "mes3ncroniques", "patologia_social_mean", "patologia_mental_mean", "immigracio_mean", "pensionista_mean", "nouvinguts_mean", "nouvinguts_imm_mean", "aquas"),
                       etiqueta = c("Percentatge menors de 3 anys", "Percentatge de nenes", "GMA mitjana", "Percentatge més de 2 cròniques", "Percentatge patologia social", "Percentatge patologia mental", "Percentatge immigració", "Percentatge pensionistes", "Percentatge nouvinguts", "Percentatge nouvinguts immigrants", "AQUAS"))
aa <- lapply(colnames(dm1_gma[, c("edat_MenysO2_mean", "nenes_mean", "gma_mean", "mes3ncroniques", "patologia_social_mean", "patologia_mental_mean", "immigracio_mean", "pensionista_mean", "nouvinguts_mean", "nouvinguts_imm_mean", "aquas")]), FUN = function(x){
  g <- ggplot(dm1_gma, aes(t_tot_mean, get(x))) +
  geom_point(color = "#0061a9", alpha = .8)+ 
  geom_smooth(method = "lm", se = FALSE, color = "#2e272d", alpha = .3) +
  xlab("Temps mig pacient any") + ylab(etiqueta[var == x]$etiqueta) +
  theme_ipsum(grid_col = "transparent", axis_title_size = 10) +
  theme(
    plot.title = element_text(hjust = 0.5, size = 10, colour = "grey35", margin=margin(0, 0, 10, 0)),
    plot.caption = element_text(size = 8, colour = "grey35"),
    legend.position = "bottom",
    axis.title = element_text(colour = "grey35"),
    axis.text.x = element_text(colour = "grey35"),
    axis.text.y = element_text(vjust = 0.5, hjust = 1, size = 10),
    axis.line = element_line(colour = "grey75"),
    legend.text = element_text(colour = "grey35"),
    strip.text = element_text(colour = "grey35")) +
  labs(title = paste0("Correlació entre el temps mig de visita per pacient i any\n i la variable ", etiqueta[var == x]$etiqueta),
     caption = "FONT: SISAP")
  print(g)
})
```

Row5  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Correlació entre variables explicatives

Row6 {data-height=700}
-------------------------------------

### Column1 {.no-title}

```{r fig.height=6, fig.width=6}
M <- cor(dm1_gma[, c("edat_MenysO2_mean", "nenes_mean", "gma_mean", "mes3ncroniques", "patologia_social_mean", "patologia_mental_mean", "immigracio_mean", "pensionista_mean", "nouvinguts_mean", "nouvinguts_imm_mean", "aquas")], use = "pairwise.complete.obs")
rownames(M) <- colnames(M) <- etiqueta$etiqueta
corrplot(M, method = "number", tl.cex = .7, number.cex = .7, tl.col = "gray47", order = "hclust", addrect = 3)
```

>Aquest gràfic representa la matriu de correlacions entre les diferents variables característiques de la demanda candidates a entrar el model.<br> Tal i com s'explica en la pestanya de *Variables de demanda*, aquestes es classifiquen en variables d'edat i sexe, de complexitat o comorbiditat i socioeconòmiques. <br> En aquest gràfic es pot observar la correlació que existeix entre elles, fent evident que les variables que pertanyen en una mateixa categoria, tenen una correlació més forta.

### Column2 {.no-title}

```{r fig.height=6, fig.width=6}
M <- cor(dm1_gma[, c("edat_MenysO2_mean", "gma_mean", "patologia_mental_mean", "aquas", "POBASS")], use = "pairwise.complete.obs")
rownames(M) <- colnames(M) <- c(etiqueta[var %in% c("edat_MenysO2_mean", "gma_mean", "patologia_mental_mean", "aquas", "POBASS")]$etiqueta, "Tamany del centre")
corrplot(M, method = "number", tl.cex = .7, number.cex = .7, tl.col = "gray47", order = "hclust", addrect = 3)
```

> Aquest gràic representa el mateix que el gràfic de l'esquerra però tinguent en compte, només, les variables que, finalment, entren al model. Podem observar que les dues variables més fortament correlacionades són la GMA mitjana i el percentatge de pacients amb patologia menta. <br> Per altra banda, també podem observar que l'índex socioeconòmic AQUAS està fortament correlacionat amb la mitjana de GMA. De manera que els EAP amb un índex AQUAS més elevat i, per tant, amb una població més empobrida, té una GMA mitjana més elevada i, per tant també, una població més complexa.


Row4  {data-height=50 .textRow}
-------------------------------------

Diagnosi del model

Row7
-------------------------------------

### COlumn1 {.no-title}

```{r, fig.hold='hold', out.width = "50%", results="asis"}
plot(m1, sub.caption = "")
```

### COlumn2 {.no-title .chart-wrapper2}

El primer gràfic representa els residus versus els valors predits.
El segon gràfic representa la distribució normal dels residus.
El tercer gràfic és com el primer però enlloc de representar els residus bruts, els representa estandaritzats.
El quart gràfic representa la distància de Cook i serveix per detectar si hi ha alguna observació massa influent i, potser, caldria eliminar-la de l'ajust model.

Aquests quatre gràfics serveixen per validar o no el model ajustat. 

Un model de regressió lineal ha de complir, entre d'alres, tres grans assumpcions:
  a) les observacions han de ser indepentents. 
  b) els residus s'han de distribuir amb una distribució Normal, centrada en el 0 i amb una desviació estàndard d'1. 
  c) homocedasticitat, que vol dir variança homogènia per a totes les observacions.
  
Per tal de testejar si el model estimat compleix o no compleix aquestes tres assumpcions, el més important és:
  i) Pels gràfics 1, 3 i 4: no detectar cap patró no aleatori. És a dir, observar si els punts es distribueixen aleatoriament per tot el gràfic.
  ii) Pel gràfic 2: comprobar que els punts es distribueixen al llarg de la línia diagonal.

Pel que fa al model estimat per al temps mig de visita per pacient i any, cal destacar que en cap gràfic s'observa un comportament no aleatori i que es compleix l'assumpsió de normalitat. 

Per altra banda, en tots els gràfics es repeteix la identificació de 4 observacions que destaquen o en tots o en algun dels gràfics. Aquestes observacions son EAP que no s'ajusten gaire bé al model o que hi tenen un pes massa important i, que, potser, caldria eliminar. Per l'ajust d'aquest model s'ha tingut en compte la seva eliminació, tot i que al fer-ho, la bondat d'ajust empitjorava. Finalment s'ha considerat mantenir-les per l'ajust del model.

